# MSP430 VM #

### О чем идет речь ###

Данный проект является виртуальной машиной которое эмулирует ядро процессора MSP430 с небольшими изменениями в прерываниях. Виртуальные машины позволяют разработчику отделить бизнес логику устройства от платформы устройства. Строя таким образом платоформонезависимые устройства.

**Достоинства**

* Отделение алгоритма работы устройства от платформы устройства.
* Отсутствие разных загрузчиков, программа виртуальной машины может находится на любом носителе.
* Возможность строить переферию на свой вкус и цвет.
* Простое создание многозадачных систем

**Недостатки**

* Низкая скорость работы. Так как на одну инструкцию виртуальной машини приходится с два десятка инструкция хост машины.

**Почему MSP430?**

Ядро очень простое и под него есть "свободные" и "не очень" компиляторы

Размер при компилирование для AVR:
```
"C:\Program Files (x86)\Atmel\Atmel Toolchain\AVR8 GCC\Native\3.4.1061\avr8-gnu-toolchain\bin\avr-size.exe" "msp430_avr_test_board.elf"
		   text	   data	    bss	    dec	    hex	filename
		   5062	     48	      0	   5110	   13f6	msp430_avr_test_board.elf
```

### Как это работает ###

Описание оригинальной версии процессора Slau049f [http://www.ti.com/lit/ug/slau049f/slau049f.pdf](1)

Виртуальная машина описана в файлах cpu.c и cpu.h.

Всю работу процессора можно поделить на 6 частей:

* Инициализация
* Работа мультплексора комманд
* Работа с адресацией команд
* Работа с адресным пространством процессора
* Описание контекста процессора 
* Прерывания

** Инициализация **

Нормальная работа процессора начинается с 15-го прерывания (оно же RST_IRQ). Данное прерывание имеет вектор по адресу 0xfffe. 

Что это значит для простого человека - при включение из адреса 0xfffe берется адрес начала программы. 

Было замечено что msp430-gcc из репов Ubuntu vivid начинает работать с адреса 0xfc00 (Что является началом памяти), 
но тот же msp430-gcc из набора Code Composer Studio 6.0.1 начинает работу с адреса 0xfc10, TI компилер из того же набора - 0xfc82

Так что, нельзя четко указать адрес для старта. 

В данном тексте все адреса относительны процессора с 1к ROM и 128б RAM (процессор msp430f1101) 

В коде за инициализацию отвечает функция: 

``` msp430_init(msp430_context_t* cpu) ``` 

где cpu - контекст процессора




** Работа мультиплексора комманд **

После того как из 15-го вектора прерывания установлен регистр PC_REG, управление передается мультиплексору команд, который описан функцией 

``` void msp430_cpu(msp430_context_t* cpu) ```

Первым же делом мультиплексор забирает из памяти слово по адресу PC_REG. 

Ядро выбирает команду и выполняет ее.

После того как команда выполнена выполняется добавление 2-х к содержимому регистра PC_REG (переход на следующую команду). (Почему 2-х? потому что, размер команды = 16 битам)

Также выполняется проверка на наличие прерывания. (Условие когда IE_REG (лог.И) IF_REG не равны 0)
Если есть прерывание и оно не маскировано (Бит GIE и nmi в векторах), выполняется "упаковка" статус регистра и регистра счетчика команд в стек и переход по вектору прерывания.

Вектора прерывания описаны в структуре msp430_irq_vectors.

Регистры управления прерываниями описаны в контексте процессора 

Более детально о системе команд можно почитать:
 [https://ru.wikipedia.org/wiki/MSP430#.D0.A1.D0.B8.D1.81.D1.82.D0.B5.D0.BC.D0.B0_.D0.BA.D0.BE.D0.BC.D0.B0.D0.BD.D0.B4_MSP430](Система команд)


** Работа с адресацией команд ** 

За работу с адресацией команд отвечают две функции 

``` 
uint16_t msp430_addr_src_mode(msp430_context_t* cpu,uint8_t as, uint8_t reg_num,uint16_t operand,bool write,uint8_t bw,uint8_t cmd_op)
uint16_t msp430_addr_dst_mode(msp430_context_t* cpu,uint8_t ad,uint8_t reg_num,uint16_t data, bool write, bool bw)
```
Процессор имеет три типа команд:

* Однооперандные команды
* Двухоперандные команды
* Команды перехода

Для однооперандных команд используется функция 
```
msp430_addr_src_mode
```

Для двухоперандных команды используются обе функции. 

```
 msp430_addr_src_mode - для источника 
 msp430_addr_dst_mode - для получателя 
```

Для инструкции RETI (выход с прерывания) из типа однооперандных команд не используется не один тип адресации источника и приемника


** Работа с адресным пространством процессора ** 


За работу с адресным пространством процессора отвечает функция:
```
uint16_t msp430_io(msp430_context_t* cpu,uint16_t addr, uint16_t data ,bool write,bool bw)
```
Адресное пространство процессора же описано в define-ах
```
/********************************************//**
 * \brief Разметка адресного пространства
 *
 * для 1к на 128 байт. Разметка для компилятора (msp430-gcc) указывается в файлах memory.x и periph.x
 * 0x0000 - 0x0003 = SFR
 * В оригинальной версии под SFR отводится 16 байт,
 * но после регистров прерываний, которые занимают 4 байта, ничего нету, так что ограничение в SFR 4 байта
 *
 * 0x0010 - 0x00ff = 8 битная переферия
 * 0x0100 - 0x01ff = 16 Битная переферия
 * 0x0200 - 0x027f = ОЗУ 128 байт. Переменная ram[128]
 * 0x0280 - 0xfbff = пустота
 * 0xfc00 - 0xffdf = ПЗУ 1024 байта
 * 0xffe0 - 0xffff = Указатели прерываний (векторы) Main: interrupt vector, но они входят в ROM 
 ***********************************************/
#define SFR_START_ADDR 0x0000
#define SFR_END_ADDR 0x0003

#define PER_8BIT_START_ADDR 0x0010
#define PER_8BIT_END_ADDR 0x00ff
#define PER_16BIT_START_ADDR 0x0100
#define PER_16BIT_END_ADDR 0x01ff
#define RAM_START_ADDR 0x200
#define RAM_END_ADDR (RAM_START_ADDR+RAM_SIZE-1)
#define ROM_START_ADDR (ROM_END_ADDR-ROM_SIZE+1)
#define ROM_END_ADDR 0xffff
```

И как сказано выше, разметка для компилятора msp430-gcc указывается в файлах memory.x и periph.x 

В зависимости от переданного адреса функции, выполняется переход на нужный участок кода (Обращение к ОЗУ или ПЗУ итд)

В данной виртуальной машине RAM и ROM описано либо контексте процессора либо обращение происходит через callback-и, но чтение и запись в них, как и во все адресное пространство, происходит только в данной функции, что позволяет запросто описать получение данных с других источников.

Также в общем адресном пространстве находится регистры управления переферией. В данном ядре они не описаны, предпологается, что они будут описаны под определенную задачу.

В сумме адресное пространство процессора не должно превышать 64Кб. (RAM+ROM+Переферия+Регистры прерываний)

Размер RAM устанавливается через RAM_SIZE переменную. Исходя из этой переменной пересчитывается конечный адрес RAM в адресном пространстве. (Начало RAM всегда 0x200)

Размер ROM устанавливается через ROM_SIZE. Конец ROM всегда находится в 0xffff, и увеличевается к 0.

Более детально адресное пространство описано в user guide.


** Контекст процессора **

Весь проект строится вокруг скелета - контекста процессора виртуальной машины. В контексте имеется вся информация для работы процессора.

Контекст процессора включает в себя:

* Регистры процессора R0-R15 
* Регистры SFR, отвечающие за прерывания 
* Текущую команду
* Массив для постоянной и оперативной памяти

> Возможность выбора использовать callback-и или встроенную память в контекст процессора выбирается через константы препроцессора, если 1 - используется callback
>
> RAM_USE_CALLBACKS 1 - для RAM
>
> ROM_USE_CALLBACKS 1 - для ROM 
>
> IO_USE_CALLBACKS 1 - для IO в пределах PER_8BIT_START_ADDR-PER_16BIT_END_ADDR (0x10-0x1ff) 
>


MSP430 имеет 3 специализированых регистра и 13 регистров общего назначения.

Специализированные регистры находятся в самом начале с номерами R0 - R2

* Регистр R0 он же PC_REG он же "Счетчик команд" - является указателем на текущий адрес инструкции. Процессор выполняет инструкцию находящуюся по адресу PC_REG
* Регистр R1 он же SP_REG он же "Указатель стека" - Показывает в какое место оперативной памяти нужно записать временные данные, переменную (положить в стек)
* Регистр R2 он же SR_REG он же "Регистр состояния процессора" - Биты этого регистра показывают на состяние процессора после выполнения последней инструкции. К примеру, бит N указывает на негативный результат предыдущей выполненой команды, при помощи этого бита можно строить условные переходы при негативном результате
(```
  var--;
  if(var<0) {}
```)

Также стоит указать, что регистры R2-R3 могут быть использованы как генераторы констант. (GC1REG, GC2REG). Генераторы констант используют для того что бы лишний раз не обращатся к памяти за константной переменой. Что позволяет экономить такты.

Регистры общего назначения именуются R3-R15, и могут использоватся пользователем как ему вздумается.

** Прерывания ** 

Прерывания подобны описаному в msp430f1x user guide.
(Описание оригинальной версии процессора Slau049f [http://www.ti.com/lit/ug/slau049f/slau049f.pdf]() пункт 2.2)

В оригинальной версии процессора все флаги прерываний расположенны в регистрах переферии.

В данной реализации все флаги и биты управления прерываниями находятся в регистрах IE_REG и IF_REG (адреса 0 и 2 соответственно)

* IE_REG -  отвечает за включение прерываний (Interrupt Enable). Если в соответсвующем бите данного регистра установлена 1 то прерывание разрешено. Если прерывание не маскируемое (NMI) его все равно нужно включить, установив соответсвующий бит. Только два последних прерывания являются не маскируемыми, но они настраиваются при инициализации переменой msp430_irq_vectors битами NMI. Маскировка прерывания выполняется лишь битом GIE ( int -> gie|nmi)
* IF_REG -  регистр ответчает за возникновения события прерывания. Если в соответствующем бите будет установлена 1 и прерывание разрешено, то прерывание будет выполнено

Описание регистров прерывания - msp430_irq_t

Описание статус регистра - msp430_status_reg_t

Вектора прерываний описываются через структуру (читай класс) msp430_irq_vector_t и переменную (читай обьект) msp430_irq_vectors

В структуре через бит NMI указывается является ли прерывание маскируемым через бит GIE в SR_REG. Также указывается вектор прерывания - vect

По умолчанию только два верхних прерывания (14-15) являются не маскируемыми.

Прерывания на хост машине вызываются через функцию 
```
void msp430_interrupt(msp430_context_t* cpu,uint8_t num)
```

Где num - является номер вызываемого прерывания. 

Более детально про вызов прерываний на целевой платформе (msp430) из хост-платформы (*) смотрите в "Использование"

### Как этим пользоватся ###

В папке examples есть примеры для следующих архитектур:

Архитектура | Компилятор | Успешная компиляция | Успешная работа примера
--- | --- | --- | --- 
AVR | GCC | + | +
STM8 | IAR | + | +
STM8 | SDCC | + | -
STM32 | Keil | + | +
STM32 | GCC | - | - 
PIC18 | XC16 | - | -

В файле Cpu.h выполняется настройка процессора

Описание директив ниже в таблице

Директива | Описание 
--- | --- 
RAM_USE_CALLBACKS | Указывает использовать ли вызовы (callbacks) вместо отдельных массивов в контексте процессора. Использовать ли вызовы для работы с RAM (Вызовы cpu.ram_read, cpu.ram_write)
ROM_USE_CALLBACKS | Использовать ли вызовы для работы с ROM (вызов cpu.rom_read)
IO_USE_CALLBACKS |Использовать ли вызовы для работы с переферией (вызовы cpu.io_read, cpu.io_write), если 0 то функции работы с переферией должны быть описаны в функции msp430_io из файла cpu.c
RAM_SIZE | Размер ОЗУ (RAM), конечный адрес автоматически пересчитывается исходя из этого параметра
ROM_SIZE | Размер ПЗУ (ROM), начальный адрес автоматически пересчитывается исходя из этого параметра
IRQ_USE | Указывает будет ли использованы прерывания, Если 1 то прерывания включены
HOST_ENDIANESS | Указывает на порядок байт хост-контроллера (контроллера который выполняет виртуальную машину). Архитектуры AVR,X86,STM32 являются little-endian, STM8 - big-endian
DEBUG_ON | указывает будет ли использоватся отладка. Отладка выполняется через fprintf - stderr

Использование библиотеки начинается с подключения cpu.c и cpu.h в проект. 

```
#include "cpu.h"
```

Далее идет обьявления контекста процессора.
В зависимости от использования параметров *_USE_CALLBACKS будет менятся текст обьявления контекста.

для всех *_USE_CALLBACKS = 1, обьявления контекста процессора будет выглядить следующем образом: 

```
msp430_context_t cpu_context =
	{
		.ram_read_cb = ram_read,
		.ram_write_cb = ram_write,
		.rom_read_cb = rom_read,
		.io_read_cb = io_read,
		.io_write_cb = io_write
	};
```
где переменные *_cb принимают указатели на функции. (см. пример) 

Наоборот же для *_USE_CALLBACKS = 0, обьявления будет выглядить как:

```
msp430_context_t cpu_context =
	{
         .rom = { /* hex program */ },
	};
```

Далее идет инициализация контекста через функцию 

```
msp430_init(&cpu_context);
```

и выполнение по одной инструкции за раз через функцию:

```
while(1)
    msp430_cpu(&cpu_context);
```

Callback-и для работы с адресным пространством выглядят следующим образом:

```
uint16_t io_read(uint16_t address);
void io_write(uint16_t address,uint16_t data);

uint8_t ram_read(uint16_t address);
void ram_write(uint16_t address,uint8_t data);

uint8_t rom_read(uint16_t address);
```

Адреса для IO передаются относительно 0 адресного пространства (т.е если в программа виртуальной машины обратится к P1IN, который назначен на адрес 0x20, то и в функцию будет передан адрес 0x20).

Напротив, адреса для RAM и ROM передаются относительно начальных точек (Например, при обращение по адресу 0xfc06 и началом ПЗУ по адресу 0xfc00 в функцию будет передан адрес 0x0006. Т.е адрес от 0 до RAM_SIZE, 0 - ROM_SIZE) 

Это позволяет использовать внешнюю память, к примеру I2C (Что и без того замедляет проц)